\section{Teoria del Resto}
\begin{frame}
En lo sucesivo, analizaremos el error al aproximar funciones mediante los polinomios interpolantes estudiados previamente. En primera instancia se limitará el estudio a funciones reales, el caso complejo se presentará mas adelante.
\end{frame}

\subsection{An\'{a}lisis del error de interpolaci\'{o}n por
polinomios}
\begin{frame}
El teorema siguiente, debido a Cauchy, caracteriza el error al aproximar funciones por medio de polinomios interpolante.
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}
  Sea $f \in C^{n}([a,b])$ tal que que $f^{(n+1)}(x)$ existe sobre $(a,b)$. Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ puntos distintos y $\Pi_n f(x)$ es el polinomio que interpola a $f(x_j)$ en $x_j$, entonces para cada $x \in [a,b]$, existe $\xi \in \mathring{I_x}$ tal que

  \begin{equation}\label{error1}
  E_{n}f(x) = f(x) - \Pi_n f(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\prod_{j=0}^n(x-x_j),
  \end{equation}

  donde $I_x = \overline{\{x_j\}_{j=0}^{n} \cup \{x\}}$.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}
Idea: Sea $x \in [a,b] - \{x_j\}_{j=0}^n$ fijo y $\dsty K(x) = \frac{E_nf(x)}{\dsty \prod_{j=0}^n(x-x_j)}$. Definamos la siguiente función de $t$

$$W(t) = E_nf(t) - K(x)\prod_{j=0}^n(t-x_j).$$

Aplicando sobre $W$ el teorema generalizado de Rolle y operando, queda probado.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  Cabe destacar que el error depende de la $(n+1)$-esima derivada de $f$ en $\xi$. Si se conocen los valores extremos de $f^{(n+1)}$ en $[a,b]$, se pueden obtener cotas
  superior e inferior del error.

\begin{corollary}\label{errorchev}
Sea $f \in C^{n}([a,b])$ tal que que $f^{(n+1)}(x)$ existe sobre $(a,b)$. Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ puntos distintos y $\Pi_n f(x)$ es el polinomio que interpola a $f(x_j)$ en $x_j$, entonces en terminos de la norma úniforme sobre $[a,b]$
\end{corollary}
\end{frame}

\subsection{La mejor aproximación real y los polinomios de Chebyshev}
\begin{frame}
\frametitle{La mejor aproximación real y los polinomios de Chebyshev}
Consideremos la cantidad $\norm{\dsty \prod_{j=0}^n(x-x_j)}_{\infty}$. Es claro que esta depende de los nodos $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$. Podemos preguntarnos: ?`como podemos seleccionar los puntos $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$ tal que el máximo sea tan pequeño como sea posible? La respuesta es dada por los ceros de los polinomios de Chebyshev, y nos centraremos en su teoría.
\end{frame}

\begin{frame}
  Es claro que, por la formula de Moivre, $(\cos \theta + i\sen \theta)^n = \cos n\theta + i \sen n\theta$. Ademas,

  $$\cos n\theta + i\sen n\theta = (\cos \theta + i\sqrt{1-\cos^2 \theta})^n.$$

  Expandiendo el binomio del miembro derecho e igualando parte real, se tiene

  \begin{equation}\label{polchebcos}
  \cos n\theta = \dsty \sum_{k=0}^{\lfloor n/2 \rfloor}\binom{n}{2k}x^{n-2k}(\cos^2 \theta-1)^k.
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  Tomemos $\cos \theta$ sobre un intervalo $I$ tal que $\cos \theta = [-1,1]$ y sea biyectiva. Solo basta tomar $I = [0,\pi]$. Asi que, si $\theta \in [0,\pi]$ y $x = \cos \theta$, entonces

  \begin{equation}\label{polcheb}
  \cos (n\arccos x) = \dsty \sum_{k=0}^{\lfloor n/2 \rfloor}\binom{n}{2k}x^{n-2k}(x^2-1)^k.
  \end{equation}

  Así se ha expresado (\ref{polchebcos}), como un polinomio en $x$, sobre $[-1,1]$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{definition}
  El polinomio $T_n(x) : [-1,1] \longrightarrow \RR$ tal que

  $$T_n(x) = \cos (n\arccos x) = \dsty \sum_{k=0}^{\lfloor n/2 \rfloor}\binom{n}{2k}x^{n-2k}(x^2-1)^k,$$

  se conoce como {\em polinomio de Chebyshev} de primer tipo de grado $n$.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  Los polinomios de Chebyshev verifican relaciones de recurrencia a tres términos.

  \begin{theorem}\label{relcheb}
  Si $\{T_n(x)\}$ es una familia de polinomios de Chebyshev, entonces

  \begin{equation}
  T_0(x) = 1, \quad T_1(x) = x,$$$$
  T_{n+1}(x) = 2xT_n(x) - T_{n-1}(x), \quad n \in \NN
  \end{equation}
  \end{theorem}

\begin{proof}
Idea: Sume $\cos (n+1)\theta$ y $\cos (n-1)\theta$ y reordene.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{observation}\label{polchebnonmonic}
  Es claro, por el teorema (\ref{relcheb}), que los polinomios de Chebyshev de grado mayor que 1 no son mónicos. Esto es, el termino principal de $T_n(x)$ es $2^{n-1}x^n$, para $n \in \NN$.
  \end{observation}

Hasta el momento no se ha hablado de los ceros y puntos extremos de $T_n(x)$.\\
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}
  \hspace{\fill}
  \begin{enumerate}
  \item $T_n(x)$ tiene $n$ ceros simples. A saber, $$\xi_j = \cos \frac{2j-1}{2n}\pi \quad j = 1,2,\ldots,n.$$

  \item $T_n(x)$ tiene, sobre $[-1,1]$, $n+1$ extremos absolutos. Estos son $$\xi'_j = \cos \frac{j}{n}\pi , \quad j=0,2,\ldots, n,$$
  en los cuales $T_n(x)$ asume los valores $(-1)^j$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Se sigue de inmediato.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{definition}
  El polinomio $\tilde{T}_n(x) = \dsty \frac{1}{2^{n-1}}T_n(x)$ es polinomio mónico asociado a $T_n(x), \quad n\in \NN$.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}[Chebyshev]\label{teochebyshev}
  Sea $\tilde{\PP}_n \subset \PP_n$ el conjunto formado por los polinomios mónicos de grado $n$. Si $p \in \tilde{\PP}_n$, entonces

  $$\max_{-1\leq x \leq 1} |\tilde{T}_n(x)| \leq \max_{-1\leq x \leq 1} |p(x)|.$$
  \end{theorem}

\begin{proof}
Idea: Asuma por contradicción que existe un polinomio $p \in \tilde{\PP}_n$ tal que $\dsty \max_{-1\leq x\leq 1} |p(x)| < \frac{1}{2^{n-1}}$.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{corollary}\label{corocheb}
  $$\max_{-1\leq x\leq 1} \left|\sum_{k=0}^n c_kx^k\right| \geq \frac{1}{2^{n-1}}, \quad c_n =1.$$
  \end{corollary}

  \begin{proof}
Idea: Se sigue del teorema de Chebyshev.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{corollary}
  $$\max_{a\leq x\leq b} \left|\sum_{k=0}^n c_kx^k\right| \geq |c_n|\frac{(b-a)^n}{2^{2n-1}}$$
  \end{corollary}

  \begin{proof}
Idea: Considere la aplicación $x : [-1,1] \longrightarrow [a,b]$ tal que
$x(t)=\frac{b+a}{2} + \frac{b-a}{2}t$ y el corolario (\ref{corocheb}).
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  Sea $f$ una función en las condiciones del teorema de Cauchy y $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ nodos de interpolación tales que $x_j$ es el $j+1$-esimo cero de $\mathscr{T}_{n+1}(x)$. Si $\Pi_n f(x)$ es el polinomio que interpola a $f(x_j)$ en los nodos $x_j$, entonces

  $$E_nf(x) = \frac{\mathscr{T}_{n+1}(x)}{(n+1)!}f^{(n+1)}(\xi), \quad \xi \in (a,b),$$

  y

  $$\norm{E_nf(x)} \leq \frac{(b-a)^{n+1}}{2^{2n+1}(n+1)!}\max_{a\leq x\leq b}|f^{(n+1)}(x)|, \quad x \in [a,b].$$
\end{frame}

\subsection{Diferencias divididas y valor medio}
\begin{frame}
\frametitle{Diferencias divididas y valor medio}
\begin{theorem}\label{teoerrordiff}
Si $f:U\subset \CC \longrightarrow \CC$, $\{z_j\}_{j=0}^{n} \subset U$ $n+1$ nodos distintos y $\Pi_nf$ es el polinomio de grado $\leq n$ que interpola a $f$ en los nodos dados, entonces

\begin{equation}
E_nf(z) = f(z) - \Pi_nf(z) = f[z_0, z_1, \ldots, z_n, z]\prod_{j=0}^n(z-z_j).
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
Idea: Agregar $z_{n+1} = z$ al conjunto de nodos y establecer por la forma de Newton el polinomio que interpola $f(z_j)$ con $z_j$. El resto es inmediato.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{corollary}\label{diffdev}
  Sea $f \in C^{n}([a,b])$ tal que que $f^{(n+1)}(x)$ existe sobre $(a,b)$. Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ puntos distintos, entonces, para cada $x\in [a,b]$, existe $\xi \in \mathring{I}_x$ tal que

  $$f[x_0,x_1, \ldots, x_n,x] = \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}.$$
  \end{corollary}

\begin{proof}
Idea: Considere el resto dado en el teorema (\ref{teoerrordiff}) y comparar con el resto
del teorema de Cauchy.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  Las diferencias divididas pueden verse como una generalización de la derivada. Mas precisamente,

  \begin{corollary}\label{nodoscoincidentes}
  Si $f \in C^{n+1}([a,b])$ y $x \in [a,b]$, entonces

  $$\lim_{x_j \longrightarrow x} f[x_0, x_1, \ldots, x_n, x] = \frac{f^{(n+1)}(x)}{(n+1)!}.$$
  \end{corollary}

\begin{proof}
Se sigue de inmediato.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Error al aproximar funciones por medio de polinomios de Hermite}
\begin{frame}
\frametitle{Error al aproximar funciones por medio de polinomios de Hermite}

Analizaremos el resto al aproximar funciones por medio de polinomios de Hermite. Cuando estudiamos estos polinomios, se consideró un conjunto de $2n+2$ nodos de interpolación tales que dos de ellos son coincidentes. Emplearemos la forma de Newton por diferencias divididas para obtener el error, como ya veremos.
\end{frame}

\begin{frame}
Sean $f: U \subset \CC \longrightarrow \CC$ y $\{(z_j, f(z_j))\}_{j=0}^{2n+1} \subset U \times \CC$, $2n+2$ pares de interpolación distintos. Consideremos el esquema siguiente

\begin{table}[h]
\scalebox{0.55}{
\begin{tabular}{ccccc}
\hline  ${z_i}$  &   $f[z_i]$  &   $f[z_i,z_{i+1}]$ &    $f[z_i,z_{i+1},z_{i+2}]$ & $\cdots$
\\ \hline \\ [0.5ex]
$z_0$ & $ f[z_0]$ & & &\\
&  &  $ f[z_0,z_1]=\frac{\dsty f[z_1]-f[z_0] }{\dsty z_1-z_0}$ &  & \\
$z_1$ & $f[z_1]$ & & $f[z_0,z_1,z_2]=\frac{\dsty f[z_1,z_2]-f[z_0,z_1] }{\dsty z_2-z_0}$ & \\
& & $f[z_1,z_2] = \frac{\dsty f[z_2]-f[z_1] }{\dsty z_2-z_1}$ &  & \\
$z_2$ & $f[z_2]$ & &
$f[z_1,z_2,z_3] = \frac{\dsty f[z_2,z_3]-f[z_1,z_2] }{\dsty z_3-z_1}$ & \\
& & $f[z_2,z_3] = \frac{\dsty f[z_3]-f[z_2] }{\dsty z_3-z_2}$ &  & \\
$z_3$ & $f[z_3]$ & & $\vdots$ & \\
& & $\vdots$ &  &\\
$\vdots$ & $\vdots$ & & $f[z_{2n-1},z_{2n},z_{2n+1}] = \frac{\dsty f[z_{2n},z_{2n+1}]-f[z_{2n-1},z_{2n}] }{\dsty z_{2n+1}-z_{2n-1}}$ & \\
& & $f[z_{2n},z_{2n+1}] = \frac{\dsty f[z_{2n+1}]-f[z_{2n}] }{\dsty z_{2n+1}-z_{2n}}$ &  &\\
$z_{2n+1}$ & $f[z_{2n+1}]$ & & &\\[1,5ex] \hline
\end{tabular}}
\caption{Esquema para las diferencias divididas}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
  Como cada $z_j$ es distintos, por la forma de interpolación de Newton, tenemos

  \begin{equation}\label{polcasihermite}
  \overline{\Pi}_{2n+1}f(z)= \sum_{j=0}^{2n+1}f[z_m]_{m=0}^j \prod_{k=0}^{j-1}(z-z_k).
  \end{equation}

  Las diferencias divididas $f[z_j]_{j=0}^n$, presentes en el esquema, son continuas siempre que los $z_j$ sean distintos. Si dos o mas $z_j$ coinciden, ?`que podemos decir acerca de la continuidad de $f[z_j]_{j=0}^n$? No estudiare la continuidad en general, solo me limitare al estudio cuando $z_{2j+1} = z_{2j}$. Aunque esta idea puede extenderse fácilmente para las demás situaciones.
\end{frame}

\begin{frame}
Sea $f \in C^{1}(U)$ y tomemos $z_{2j+1} \rightarrow z_{2j}, \quad j \in I_n$, podemos ver que el esquema de las diferencias divididas queda expresado como

\begin{table}[h]
\scalebox{0.6}{
\begin{tabular}{ccccc}
\hline  ${z_i}$  &   $f[z_i]$  &   $f[z_i,z_{i+1}]$ &    $f[z_i,z_{i+1},z_{i+2}]$ & $\cdots$
\\ \hline \\ [0.5ex]
$z_0$ & $ f[z_0]$ & & &\\
&  &  $ f[z_0,z_0]=f'(z_0)$ &  & \\
$z_0$ & $f[z_0]$ & & $f[z_0,z_0,z_2]=\frac{\dsty f[z_0,z_2]-f[z_0,z_0] }{\dsty z_2-z_0}$ & \\
& & $f[z_0,z_2] = \frac{\dsty f[z_2]-f[z_0] }{\dsty z_2-z_0}$ &  & \\
$z_2$ & $f[z_2]$ & &
$f[z_0,z_2,z_2] = \frac{\dsty f[z_2,z_2]-f[z_0,z_2] }{\dsty z_2-z_0}$ & \\
& & $f[z_2,z_2] = f'(z_2)$ &  & \\
$z_2$ & $f[z_2]$ & & $\vdots$ & \\
& & $\vdots$ &  &\\
$\vdots$ & $\vdots$ & & $f[z_{2n-2},z_{2n},z_{2n}] = \frac{\dsty f[z_{2n},z_{2n}]-f[z_{2n-2},z_{2n}] }{\dsty z_{2n}-z_{2n-2}}$ & \\
& & $f[z_{2n},z_{2n}] = f'(z_{2n})$ &  &\\
$z_{2n}$ & $f[z_{2n}]$ & & &\\[1,5ex] \hline
\end{tabular}}
\caption{Esquema para las diferencias divididas con nodos coincidentes}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
  Así hemos extendido la continuidad de las diferencias divididas en nodos tales que cada $z_j$ aparece repetido dos veces.\\

  Luego, la expresión (\ref{polcasihermite}) queda dada por

  \begin{eqnarray}\label{polnewtonhermite}
  \Pi_{2n+1}f(z)&=&f(z_0)+(z-z_0)f[z_0, z_0]+(z-z_0)^2f[z_0,z_0,z_2]+\cdots\nonumber \\
  &+&(z-z_0)^2\cdots(z-z_{2n})f[z_0,z_0,z_2, z_2, \ldots, z_{2n}, z_{2n}].
  \end{eqnarray}
\end{frame}

\begin{frame}
  Sean $\{(z_{2j}, f(z_{2j}), (z_{2j}, f'(z_{2j}))\}_{j=0}^n$, $2n+2$ pares de interpolación, y $P_{2n+1}f(z)$ el polinomio en la forma de Hermite tal que

  $$P_{2n+1}f(z_{2j}) = f(z_{2j}), \quad P'_{2n+1}f(z_{2j}) = f'(z_{2j}), \quad j \in I_n.$$

  ?`podemos garantizar que $\Pi_{2n+1}f(z) = P_{2n+1}f(z)$? Veamos el lema siguiente.
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{lemma}
  Sea $U \subset \CC$, $f \in C^1(U)$ y $\{z_{2j}, z_{2j}\}_{j=0}^n \subset U \times \CC$. Si $\Pi_{2n+1}, P_{2n+1}f \in P_{2n+1}$ son tales que $\Pi_{2n+1}f(z)$ está dado en (\ref{polnewtonhermite}) y $P_{2n+1}f(z)$ verifica

  $$P_{2n+1}f(z_{2j})=f(z_{2j}), \quad P'_{2n+1}f(z_{2j})=f'(z_{2j}), \quad j \in I_n,$$

  entonces $\Pi_{2n+1}f(z) = P_{2n+1}f(z)$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
Idea: Se procede directamente.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}
  Sea $f:[a,b] \longrightarrow \RR$ tal que $f \in C^{n+1}[a,b]$ y $\{x_{2j}, x_{2j}\}_{j=0}^n \subset [a,b]$. Si $\Pi^{(k)}_{2n+1}f(x)$ es el polinomio que interpola $f^{(k)}(x_{2j})$ en $x_{2j}$ con $k=0,1$, entonces existe $\xi \in \mathring{I}_x$ tal que

  $$E_{2n+1}(x) = \frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!}\prod_{j=0}^{n}(x-x_{2j})^2.$$
  \end{theorem}

\begin{proof}
Idea: Considere el resto al aproximar una función por la forma de Newton en $\{x_j\}_{j=0}^{2n+1}$. Haciendo $x_{2j+1} \longrightarrow z_{2j}$, se tiene el resto de al aproximar por la forma de Hermite.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Resto exacto de Abel-Goncharov}
\begin{frame}
\frametitle{Motivación}

Motivaremos la idea expandiendo una función $f:I \longrightarrow \RR$ tal que $f$ es $(n+1)$-veces diferenciable sobre $[a,b] \subset I$. Tenemos

$$f(x) = \sum_{j=0}^n \frac{f^{(n)}(a)}{j!}(x-a)^j + R_nf(x),$$

para $x \in [a,b]$, donde

\begin{equation}\label{restotaylor}
R_nf(x) = \frac{1}{n!}\int_a^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt.
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}[primer teorema de valor medio para integrales]\label{signo}
  Si $f,g : [a,b] \longrightarrow \RR$ tales que $f$ es continua, $g$ es integrable y no cambia de signo sobre $[a,b]$, entonces existe $\xi \in [a,b]$ tal que

  $$\int_a^b f(x)g(x)dx = f(\xi)\int_a^b g(x)dx.$$
  \end{theorem}

  \begin{proof}
Idea: Como $f$ es continua, esta acotada por su maximo y minimo. Asi que $\int_a^b f(x)g(x) dx$ tambien está acotada. Luego consideramos que $g(x)$ no cambia de signo, con lo cual tampoco lo hace $\int_a^b g(x) dx$. El resto se sigue.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  Si $f^{(n+1)}$ es continua y como $(x-t)^{n}$ no cambia de signo sobre $[a,x]$, entonces, por el teorema (\ref{signo}), se tiene

  $$R_nf(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{n!}\int_a^x (x-t)^n dt = \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1},$$

  donde $\xi_x \in [a,x]$. Aunque no podemos garantizar que $R_nf$ no cambia de signo sobre $[a,b]$.
\end{frame}

\begin{frame}
  Cuando $n > 0$, se tiene que $(x-t)^n$, vista como función de $t$, es cero para $t=x$. Es util definir una función de $t$ que coincida con $(x-t)^n$ para $x-t \geq 0$, para $x$ fijo, y sea cero para $x-t < 0$. Una definición es apropiada para esta idea.

  \begin{definition}
  Para $x \in \RR$ fijo y $n \in \NN$ un número natural, denotaremos por $g_x(t) = (x-t)^n_{+}$ a la función dada por

  $$g_x(t) = (x-t)^n_{+} = \left\{
  \begin{array}{c c}
  (x-t)^n & \quad t \leq x\\
  0 & \quad x < t
  \end{array}
  \right..
  $$

  La cual se conoce como función {\em potencia truncada}.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
Considerendo la potencia truncada, podemos expresar el resto de Taylor como sigue

\begin{equation}\label{restotaylortrunc}
R_nf(x) = \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt.
\end{equation}

Así hemos obtenido una forma integral del resto en el cual los limites de integración no dependen de $x$.  Mas aun, $R_nf$ no cambia de signo sobre $[a,b]$ ya que, por el teorema (\ref{signo}), existe $\xi \in [a,b]$ tal que

  $$R_nf(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{n!}\int_a^b (x-t)^n_{+} dt.$$
\end{frame}

\begin{frame}
Sea $x \in [a,b]$, como $(x-t)^n_{+} = 0$ para $x < t$, se tiene

  $$\int_a^b (x-t)^n_{+} dt = \int_a^x (x-t)^n dt = \frac{1}{n+1}(x-a)^{n+1} \geq 0.$$

  Luego,

  \begin{equation}
  R_nf(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}.
  \end{equation}

  Como el signo de $R_nf$ depende solo del signo de $f^{(n+1)}(\xi)$, se concluye que $R_nf$ no cambia de signo sobre $[a,b]$.
\end{frame}

\begin{frame}
Extenderemos estas ideas a un contexto mas general, pero antes, una definición mas.

\begin{definition}[Funcional]
Sea $\KK$ un cuerpo y $V$ un $\KK$-espacio vectorial. Una función $L: V \longrightarrow \KK$ se dice ser un {\em funcional lineal} si $L$ es homomorfismo de espacios vectoriales.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}

  \begin{example}
  Si $f: U \subset \CC \longrightarrow \CC$, $\{z_j\}_{j=0}^n \subset U$ un conjunto de $n+1$ de puntos distintos y $\Pi_n: D(U)\footnote{Conjunto de las funciones definidas en $U$} \longrightarrow \CC$ tal que

  $$\Pi_n(f)(z) = \sum_{k=0}^n f(z_k)L_{n,k}(z),$$

  entonces $\Pi_n$ es un funcional lineal.\\
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}[Peano]\label{peano}
  Sea $g_t(x) = (x-t)^n_{+}$. Si $f \in C^{n+1}[a,b]$ y $L$ es un funcional lineal que conmuta con la operación de integración tal que $L(g_t)$ está definido y $L(p) = 0$, para toda $p \in \PP_n$, entonces

  \begin{equation}\label{funcionalpeano}
  L(f) = \int_a^b f^{(n+1)}(t)K(t) dt,
  \end{equation}

  donde

  \begin{equation}\label{kernelpeano}
  K(t) = \frac{1}{n!}L(g_t).
  \end{equation}
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}
Idea: Desarrallando $f$ en serie de Taylor con resto exacto y aplicando el funcional $L$ sobre $f$. Lo demas se sigue.
\end{proof}

A la función $K(t)$, dada en (\ref{kernelpeano}), se le conoce como {\em Kernel de Peano}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{corollary}
  Si a las condiciones del teorema (\ref{peano}) agregamos que $K(t)$ no cambia de signo sobre $[a,b]$, entonces

  \begin{equation}
  L(f) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}L(x^{n+1}), \quad \xi \in [a,b].
  \end{equation}
  \end{corollary}

  \begin{proof}
Idea: Basta con aplicar el teorema (\ref{signo}) a (\ref{funcionalpeano}). Luego tomando $f(x) = x^{n+1}$, lo demas se sigue.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resto exacto de Abel-Goncharov}

Sea $f: [a,b] \longrightarrow \RR$ tal que $f \in C^{n+1}[a,b]$ y $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$, entonces existe un polinomio $\Pi_nf(x)$ único tal que $\Pi^{(j)}_nf(x_j) = f^{(j)}(x_j)$, el cual esta dado por

$$\Pi_n(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x),$$

donde

$$g_k(x) = k!\int_{x_{0}}^{x}\int_{x_{1}}^{t_{k-1}} \cdots \int_{x_{k-1}}^{t_{1}} dt_{0}\cdots dt_{k-1}.$$
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{lemma}\label{lemfuncionalabel}
  Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ y $L: D([a,b]) \longrightarrow \RR$ tal que

  \begin{equation}\label{funcionalabel}
  L(f) = f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x),
  \end{equation}

  donde

  $$g_k(x) = k!\int_{x_{0}}^{x}\int_{x_{1}}^{t_{k-1}} \cdots \int_{x_{k-1}}^{t_{1}} dt_{0}\cdots dt_{k-1},$$

  entonces $L$ es un funcional lineal.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
Idea: La prueba se sigue de la definición.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{lemma}\label{exactaprox}
  Si $L$ es el funcional dado en el lema (\ref{lemfuncionalabel}) y $P \in \PP_n$, entonces $L(P) = 0$.
  \end{lemma}

\begin{proof}
Idea: La prueba es inmediata ya que los polinomios interpolantes de grado $\leq n$ interpolan con exactitud a polinomios de grado $\leq n$.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{lemma}\label{intercambio}
  Si $L$ es el funcional dado en el lema (\ref{lemfuncionalabel}), $f \in C^{n+1}[a,b]$ e $I : D([a,b] \times D[a,b]) \longrightarrow \RR$ el funcional dado por

  $$I(g) = \int_a^b f^{(n+1)}(t) g(x,t) dt,$$

  entonces

  $$L(I((x-t)^n_{+})) = I(L((x-t)^n_{+})).$$

  Esto es,
  $$L\left(\frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt\right) = \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t) L((x-t)^n_{+}) dt.$$
  \end{lemma}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{proof}
Idea: Siendo $L$ es un funcional que actua sobre funciones que dependen de $x$, la prueba se sigue de inmediato.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}[Resto exacto]
  Si $f \in C^{n+1}[a,b]$, $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$ son $n+1$ nodos y $\Pi_nf$ es un polinomio tal que $\Pi^{(j)}(x_j) = f^{(j)}(x_j)$, entonces

  $$R_nf(x) = f(x) - \Pi_nf(x) = \int_a^b K(t)f^{(n+1)}(t) dt,$$

  donde

  $$K(t) =  \frac{(x-t)^{n}_{+}}{n!} - \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}\frac{(x-t)^{n-k}_{+}}{n!} g_k(x).$$

  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}
Idea: Dado que las hipotesis del teorema se satisfacen, por los lemas (\ref{lemfuncionalabel}), (\ref{exactaprox}) y (\ref{intercambio}), estamos en las condiciones del teorema de Peano. Se sigue lo demas.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Resto al aproximar funciones holomorfas}
\begin{frame}
\frametitle{Resto al aproximar funciones holomorfas}

Sea $C \subset \CC$ un contorno cerrado y simple tal que contiene los puntos $\{z_j\}_{j=0}^n$, $f(z)$ holomorfa dentro y sobre $C$. Estudiemos la integral siguiente

$$I=\frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{f(z)}{\dsty  \prod_{j=0}^n (z-z_j)} dz.$$
\end{frame}

\begin{frame}
Dado que nos encontramos en las condiciones del teorema del residuo, tenemos

$$I = \sum_{k=0}^n \frac{f(z_k)}{\dsty  \prod_{j=0 \atop{j\neq k}}^n (z_k - z_j)}.$$

Consideremos ahora los pares $\{(z_j, f(z_j))\}_{j=0}^n$, por la observación (\ref{obsdifdiv}) y el lema (\ref{coefnewton}), se tiene

$$f[z_j]_{j=0}^n = I.$$
\end{frame}

\begin{frame}
  De modo que, por un argumento similar, obtenemos

  $$f[z,z_0, z_1,\ldots, z_n] = \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{f(\omega)}{(\omega-z)\prod_{j=0}^n (\omega-z_j)} d\omega.$$

  Luego, por el teorema (\ref{teoerrordiff}), tenemos

  $$E_nf(z) = f(z) - \Pi_nf(z) = \frac{1}{2\pi i}\prod_{j=0}^n(z-z_j)\int_{C} \frac{f(\omega)}{(\omega-z)\prod_{j=0}^n (\omega-z_j)} d\omega.$$

  Asi que hemos probado el teorema siguiente.
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}[Hermite] \label{hermitegen}
  Si $f:U \longrightarrow \CC$ una función holomorfa en un contorno cerrado y simple $C$ tal que contiene los puntos $\{z_j\}_{j=0}^{n}$ en su componente conexa interior, entonces

  \begin{equation}\label{errorhermitegen}
  E_nf(z) = f(z) - \Pi_nf(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{f(\omega) \dsty \prod_{j=0}^n(z-z_j)}{(\omega-z) \dsty \prod_{j=0}^n (\omega-z_j)} d\omega.
  \end{equation}
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{corollary}\label{inthermitegen}
  En las condiciones del teorema (\ref{hermitegen}), tenemos

  $$\Pi_{n}f(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{w(t) - w(z)}{w(t)(t-z)}f(t) dt, $$

  donde $w(z) = \dsty\prod_{j=0}^n (z-z_j).$
  \end{corollary}

  \begin{proof}
  Solo basta sustraer (\ref{errorhermitegen}) a $\dsty f(z) = \int_{C} \frac{f(t)}{t - z} dt$ y se tiene el resultado deseado.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  Supongamos que tenemos $n+1$ puntos $\{z_j\}_{j=0}^n$ donde $k+1$ de ellos $\{z_j\}_{j=0}^k$ son distintos. Ademas, supongamos que $z_0$ aparece $n_0$ veces, $\ldots$, y $z_k$ ocurre $n_k$ tales que $n_0 + n_1 + \ldots + n_k=n+1$. Luego, por el corolario (\ref{inthermitegen}),

  $$\Pi_{n}f(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{w(t) - w(z)}{w(t)(t-z)}f(t) dt, $$

  donde $w(z) = \dsty \prod_{j=0}^k (z-z_j)^{n_j}.$
\end{frame}

\begin{frame}
  Asi que,

  \begin{align*}
  \Pi^{(m)}_{n}f(z_j) &= \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{\partial^m}{dz^m}\left(\frac{w(t) - w(z)}{(t-z)}\right)_{z=z_j} \frac{f(t)}{w(t)} dt\\
  &= \frac{m!}{2\pi i}\int_{C} \frac{f(t)}{(t-z_j)^{m+1}} dt = f^{(m)}(z_j), \quad m=1,\ldots, n_j -1.
  \end{align*}

\end{frame}
